[USS_Port_Royal_CG-73.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USS_Port_Royal_CG-73.jpg "fig:USS_Port_Royal_CG-73.jpg")（Ticonderoga）巡洋艦：USS
Port Royal（CG-73）。USS指美國海軍，Port
Royal是美國一個地名，在此成為[巡洋艦的名字](../Page/巡洋艦.md "wikilink")，CG-73是海軍編列、管理軍艦的編號。\]\]
[Destroying_Chinese_war_junks,_by_E._Duncan_(1843).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Destroying_Chinese_war_junks,_by_E._Duncan_\(1843\).jpg "fig:Destroying_Chinese_war_junks,_by_E._Duncan_(1843).jpg")戰船\]\]
[Napoleon(1850).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Napoleon\(1850\).jpg "fig:Napoleon(1850).jpg")時期的西方蒸氣機風帆雙動力砲艦，此艦為法軍[拿破崙號](../Page/拿破崙號.md "wikilink")\]\]

**军用舰船**，简称**军舰**，是列入[海军或其他军兵种编制](../Page/海军.md "wikilink")，用于完成战斗任务和保障任务的战斗舰艇和特种舰艇，现代军舰一般装有[导弹](../Page/导弹.md "wikilink")、[火炮](../Page/火炮.md "wikilink")、[鱼雷](../Page/鱼雷.md "wikilink")、[水雷](../Page/水雷.md "wikilink")、[反潜武器](../Page/反潜武器.md "wikilink")。17世纪中叶，开始依甲板层数和火炮数量给战舰分级。一，二，三级舰火力力量强，作战时排成一线战列进行射击，故称[战列舰](../Page/风帆战列舰.md "wikilink")，它们构成海军的基本战斗核心；四，五级舰火力较弱，但航速较快，被称为[巡防艦](../Page/风帆战列舰.md "wikilink")，其使命是进行侦察和在海运航线上活动；六级舰主要用于通信勤务。

19世纪在军舰发展史上占有特殊的地位，在动力，船体，火炮等方面完成了由古代战船向现代军舰的演变。

1813年，建成了第一艘以[蒸汽机为动力的军舰](../Page/蒸汽机.md "wikilink")－装有20门大炮的[德莫罗哥斯号](../Page/德莫罗哥斯号.md "wikilink")。它是由著名的[美国科学家](../Page/美国.md "wikilink")“蒸汽船之父”[富尔顿设计的](../Page/富尔顿.md "wikilink")，这实际上是一座用明轮推动的浮动炮台。明轮效率低，在海战和风浪中容易受损，这在某种程度上限制了蒸汽动力军舰的发展。

1816年[螺旋桨](../Page/螺旋桨.md "wikilink")[推进器诞生之后](../Page/推进器.md "wikilink")，[英国于](../Page/英国.md "wikilink")1844年前后建造了第一艘螺旋桨战舰－[响尾蛇号](../Page/响尾蛇号.md "wikilink")，这导致了蒸汽机终于成为军舰主要动力。但在此后的相当于长的一段时间内，军舰上用保留风帆作为辅助动力。19世纪末，人们开始研制以[汽轮机为动力的军舰](../Page/汽轮机.md "wikilink")，第一艘
装有汽轮机的军舰是1904年下水的英国[紫石英号](../Page/紫石英号.md "wikilink")[巡洋舰](../Page/巡洋舰.md "wikilink")。

早在火炮开始用于海军时，人们就萌发了建造装甲舰的思想。

1792年，[西班牙和](../Page/西班牙.md "wikilink")[法国人围攻](../Page/法国.md "wikilink")[直布罗陀要塞时](../Page/直布罗陀.md "wikilink")，就曾在木制风帆战船上安装装甲，以抵御岸炮的炮火，但是由于动力的问题，使建造装甲舰的思想在当时难以实现，只有在蒸汽机得到应用后，才使它能够从梦想变为现实。

1854年，[法国建造了一座装有](../Page/法国.md "wikilink")10厘米厚钢板装甲浮动炮台，用它来袭击[俄国的](../Page/俄国.md "wikilink")[克里米亚要塞](../Page/克里米亚.md "wikilink")，它经受住了俄军的猛烈炮火，而俄军却在法国军舰的攻击下被迫投降。这使各海军大国接受了需要装甲军舰的思想，开始大规模建造这种军舰。

1859年，法国首先建造了世界上第一艘装甲军舰－[光荣号装甲巡洋舰](../Page/光荣号.md "wikilink")。“光荣”号是一艘木壳装甲舰，木制船身，包有铁皮装甲，以蒸汽机为主机，以风帆为辅助动力，排水量5617吨，装备有36门舷炮。它的设计师是[杜普罗梅](../Page/杜普罗梅.md "wikilink")。

1861年，英国建造了世界上第一艘铁壳装甲舰－[勇士号](../Page/勇士号铁甲舰.md "wikilink")。初期的装甲军舰是在木壳或铁壳军舰的两舷中部或整个船舷装上装甲，蒸汽机功率不足，还需辅以风帆。直到19世纪70年代后，工业能够生产出马力大而又经济可靠的蒸汽机，不需风帆助力之后，才得以建造全装甲的军舰。

早期的蒸汽动力军舰装备的还是固定的舷炮，并且是从炮口装填球形实心背景的前装式滑膛炮。就在装甲战舰问世之际，开始出现了安装在军舰纵轴线上用装甲防护的旋转炮塔型舰炮。它可以根据需要向各个方面开炮，这使舰炮的数量可一下子减少一半。1906年，英国制造的以汽轮机为主机，装有5座双联装炮塔的装甲舰[无畏号戰艦下水了](../Page/无畏号戰艦.md "wikilink")，它标志着现代军舰朝代的开始。

## 軍艦的種類

  - [航空母舰](../Page/航空母舰.md "wikilink")/[艦隊航空母艦](../Page/艦隊航空母艦.md "wikilink")
      - [超級航空母艦](../Page/超級航空母艦.md "wikilink")

      -
      - [轻型航空母舰](../Page/轻型航空母舰.md "wikilink")

      - [护航航空母舰](../Page/护航航空母舰.md "wikilink")

      - [商船航空母舰](../Page/商船航空母舰.md "wikilink")

      - [直升機航空母艦](../Page/直升機航空母艦.md "wikilink")

      - [反潛航空母艦](../Page/反潛航空母艦.md "wikilink")

      - [水上飛機母艦](../Page/水上飛機母艦.md "wikilink")

      - [氣球母艦](../Page/氣球母艦.md "wikilink")
  - [两栖战舰](../Page/两栖战舰.md "wikilink")
      - [兩棲突擊艦](../Page/兩棲突擊艦.md "wikilink")
      - [船坞登陆舰](../Page/船坞登陆舰.md "wikilink")
      - [戰車登陸艦](../Page/戰車登陸艦.md "wikilink")
  - [戰艦](../Page/戰艦.md "wikilink")
      - [超級戰艦](../Page/超級戰艦_\(軍艦\).md "wikilink")
      - [航空戰艦](../Page/航空戰艦.md "wikilink")
      - [條約型戰列艦](../Page/條約型戰列艦.md "wikilink")
      - [超無畏艦](../Page/超無畏艦.md "wikilink")
      - [無畏艦](../Page/無畏艦.md "wikilink")
      - [前無畏艦](../Page/前無畏艦.md "wikilink")
      - [裝甲艦](../Page/裝甲艦.md "wikilink")
      - [鐵甲艦](../Page/鐵甲艦.md "wikilink")
  - [巡洋艦](../Page/巡洋艦.md "wikilink")
      - [飛彈巡洋艦](../Page/飛彈巡洋艦.md "wikilink")
      - [航空巡洋艦](../Page/航空巡洋艦.md "wikilink")
      - [戰鬥巡洋艦](../Page/戰鬥巡洋艦.md "wikilink")
      - [重巡洋艦](../Page/重巡洋艦.md "wikilink")
      - [輕巡洋艦](../Page/輕巡洋艦.md "wikilink")
      - [裝甲巡洋艦](../Page/裝甲巡洋艦.md "wikilink")
      - [防護巡洋艦](../Page/防護巡洋艦.md "wikilink")
      - [重雷裝巡洋艦](../Page/北上號輕巡洋艦.md "wikilink")
  - [驅逐艦](../Page/驅逐艦.md "wikilink")
      - [航空驅逐艦](../Page/航空巡洋艦#航空驅逐艦.md "wikilink")

      -
      -
  - [巡防艦](../Page/巡防艦.md "wikilink")
  - [護衛艦](../Page/護衛艦.md "wikilink")
  - [巡邏艦](../Page/巡邏艦.md "wikilink")
  - [導彈快艇](../Page/導彈快艇.md "wikilink")
  - [魚雷快艇](../Page/魚雷快艇.md "wikilink")
  - [巡邏艇](../Page/巡邏艇.md "wikilink")
  - [潛艇/潛艦](../Page/潛艇.md "wikilink")
      - [彈道飛彈潛艦](../Page/彈道飛彈潛艇.md "wikilink")

      - [巡弋飛彈潛艦](../Page/巡弋飛彈潛艇.md "wikilink")

      - [航空潛艦](../Page/航空潛艦.md "wikilink")

      -
      - [微型潛艇](../Page/微型潛艇.md "wikilink")
  - [登陸艇](../Page/登陸艇.md "wikilink")
      - [機械化登陸艇](../Page/機械化登陸艇.md "wikilink")
      - [氣墊登陸艇](../Page/氣墊登陸艇.md "wikilink")
      - [輕型登陸艇](../Page/輕型登陸艇.md "wikilink")
  - [補給艦](../Page/補給艦.md "wikilink")
  - [掃雷艦](../Page/掃雷艦.md "wikilink")
  - [近岸戰鬥艦](../Page/近岸戰鬥艦.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Category:军事装备类型](../Category/军事装备类型.md "wikilink")
[Category:船舰类型](../Category/船舰类型.md "wikilink")
[军舰](../Category/军舰.md "wikilink")